\documentclass{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% hyperlinks
\usepackage{hyperref} 
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=blue,
    filecolor=blue,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue
}

%section with subtitle
\newcommand{\sectionwithsubtitle}[2]{\section[\textit{#1} - #2]{\textit{#1} {\large #2}} \label{#2}}

%start with zero
\setcounter{section}{-1}
\setlist{nolistsep}



\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=[LaTeX]{TeX}
}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}
\title{Mini-\LaTeX-Doku}
%\author{\href{mailto:to.maxschmidt@pm.me}{Max Schmidt}, \href{mailto:f.sagerer@protonmail.com}{Florian Sagerer}}
\author{Max Schmidt \\ \href{mailto:to.maxschmidt@pm.me}{to.maxschmidt@pm.me}
   \and Florian Sagerer \\ \href{mailto:f.sagerer@protonmail.com}{f.sagerer@protonmail.com} }

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

{\setlength{\parindent}{0cm}
\large{\textbf{Lass die nicht abschrecken! Lies gerne einfach nur das, was du willst/brauchst. Es werden Bezüge auf Abschnitte genommen, wo sie notwendig/sinnvoll sind.}}
}

\section{Über \LaTeX, dieses Dokument und die Installation}


\LaTeX\ ist der de facto Standart für Wissenschaftliche Arbeit und jeder, der für sowas was anderes (wie zum Beispiel Word) benutzt, tut seinen potentiellen Lesern und vorallem sich selbst absolut keinen Gefallen. \\
Der Anfang ist nicht so einfach, aber ist einmal das Dokument ge-set-up-t, dann ist alles viel einfacher. \\

Dieses Dokument ist auch in \LaTeX\ geschrieben und auf \href{https://floriansagerer.de/mini-LATEX-doku/}{floriansagerer.de/mini-LATEX-doku} abrufbar. 
Der Quelltext ist auf \href{https://github.com/QrxLP/mini-LATEX-doku}{GitHub} abrufbar.


\subsection{Aber ich schreib meine Arbeit gerne in Word!}

Folgendes geht in \LaTeX\ quasi von selbst oder sehr einfach und in Word nur mit sehr, sehr viel Arbeit oder gar nicht:
\begin{itemize}
    \item Überschriften werden immer richtig nummeriert (stell dir vor du musst alles ändern, wenn du nur eine Überschrift einfügst)
    \item Automatische Seitennummerierung (auch wenn sie erst auf Seite 2 oder so starten soll)
    \item Automatisches Inhaltsverzeichnis mit richtiger Nummerrierung und Seitenzahl
    \item Referenzen auf Sektionen/Subsektionen/Abbildungen/... aktualisieren sich von selbst
    \item Abbildungen einfügen ohne dass Word den gesamten Text über drei Seiten durcheinander schiebt, dein Haus abfackelt, dein Hund kidnapt und dein Auto mit einer Kartoffel zerkratzt
    \item ein gut aussehendes Quellenverzeichnis
    \item ein gutes, simples Titelblatt
    \item sehr viel mehr
\end{itemize}

\subsection{Ok, ich nehm's ja schon her...} \label{hernehmen}

Ok, super! 
Zum mal Ausprobieren ist \href{https://www.overleaf.com/}{Overleaf (overleaf.com)} gut.
Einfach dort anmelden und anfangen.
Es gibt dort auch \href{https://www.overleaf.com/latex/templates}{Vorlagen (overleaf.com/latex/templates)}, die man einfach öffnen und sofort benutzen kann. \\

Nachteil davon ist, dass du es nur mit Internetverbindung benutzen kannst.
Aber keine Sorge du kannst jeder Zeit hin und herwechseln.

\subsection{Installation} \label{Installation}

Hier installieren wir \LaTeX\ auf unserem PC. 
Das ist kurz lästig, aber da müssen wir durch. Alternative siehe \autoref{hernehmen}.

\subsubsection{Windows}
Für Windoofs: Die drei Sachen herunterladen und installieren: 
\begin{itemize}
    \item \href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code (code.visualstudio.com)}
    \item \href{https://miktex.org/download}{MiKTeX (miktex.org/download)}
    \item \href{https://strawberryperl.com/}{Strawberry Perl (strawberryperl.com)}
\end{itemize}
In VS-Code die Extension \href{https://open-vsx.org/extension/James-Yu/latex-workshop}{LaTeX Workshop} installieren. MikTex Console öffnen (wenn es nicht geht dann schließen und wieder öffen).
In der MikTex Console unter Updates Check for Updates und dann Update now. Fertig. 
\subsubsection{Linux}
\begin{itemize}
    \item \href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code (code.visualstudio.com)}
    \item \href{https://tug.org/texlive}{TeX Live (tug.org/texlive) - gibt es auf den meisten Distributionen}
    \item \href{https://open-vsx.org/extension/James-Yu/latex-workshop}{LaTeX Workshop VSCode Extension}
\end{itemize}

\subsubsection{MacOS}
Keine Ahnung, finds selbst heraus.
(Vielleicht hilft dir ja \href{https://tex.stackexchange.com/questions/220/i-want-to-start-using-latex-on-mac-os-x-where-do-i-start}{das}.)

\subsection{Von Overleaf wechseln}

\begin{enumerate}
    \item Installation wie in \autoref{Installation}
    \item Beim offenen Dokument in Overleaf links oben auf \textit{Menu}
    \item Ganz oben unter \textit{Download} auf \textit{Source}
    \item Diese Zip-Datei herunterladen und entpacken 
    \item Das ist dann der Ordner, der in \autoref{Ein Dokument erstellen} erwähnt wird.
\end{enumerate}



\sectionwithsubtitle{Los geht's!}{Ein Dokument erstellen} 
    Um ein Dokument zu erstellen einfach einen neuen Ordner erstellen und dann in VS Code
    eine neue Datei mit der Endung .tex erstellen.
    Folgender Code ist eigentlich immer ein guter Start:
    \begin{lstlisting}
    \documentclass{article}
    \usepackage[ngerman]{babel} %damit von LaTeX erstellte Texte auf Deutsch sind
    \usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2cm]{geometry} %Seitenraender
    \usepackage[onehalfspacing]{setspace} %Zeilenabstaende

    \begin{document}
    Hier koennte Ihre Werbung stehen!
    \end{document}
    \end{lstlisting}
    Mit dem grünen Pfeil oben rechts in VS Code kann das Dokument das erste mal compiled werden.
    Ab dann wird nach dem Speichern (Strg + S) automatisch immer wieder compiled und die PDF neu erstellt.\\

    Tipp: Man kann in VS-Code Fenster per Drag-and-Drop nebeneinander schieben. 
    Dann kannst du links tippen und rechts gucken.



        
\sectionwithsubtitle{Worum geht's?}{Titelseite und Inhaltsverzeichnis}
    Damit \LaTeX weiß was auf der Titelseite Stehen soll muss das zuerst definiert werden: Es kann alles in die Klammern geschrieben werden.
    \begin{lstlisting}
    \title{Titel des Dokuments}
    \author{Max Schmidt}
    \date{Juli 23}
    \end{lstlisting}
    Um die Titelseite dann zu erstellen:
    \begin{lstlisting}
    \maketitle
    \thispagestyle{empty} %wenn auf der Titelseite keine Seitenzahl stehen soll
    \newpage %fuer einen Seitenumbruch
    \end{lstlisting}
    Um das Inhaltsverzeichnis zu erstellen:
    \begin{lstlisting}
    \tableofcontents
    \thispagestyle{empty}  %wenn auf der Seite keine Seitenzahl stehen soll
    \newpage %fuer einen Seitenumbruch
        \end{lstlisting}


\sectionwithsubtitle{Fett, klein, schief,...}{Text Formatierung}
\LaTeX\ ist kein \glqq What you see is what you get\grqq also Hilft es dir nix im Code Zeilenumbrüche zu machen.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{l|l}
        \textbf{Formatierung} & \textbf{Beispielcode} \\
        \midrule
        Fett & \lstinline|\textbf{Fetter Text}| \\
        Kursiv & \lstinline|\textit{Kursiver Text}| \\
        Unterstrichen & \lstinline|\underline{Unterstrichener Text}| \\
        Durchgestrichen & \lstinline|\sout{Durchgestrichener Text}| \\
        Schriftgröße & \lstinline|\tiny, \scriptsize, \footnotesize,| \\
        & \lstinline|\small, \normalsize, \large,| \\
        & \lstinline|\Large, \huge, \Huge| \\
        Schriftart & \lstinline|\textsf{Serifenlose Schrift}| \\
        & \lstinline|\texttt{Monospaced Schrift}| \\
        Schriftfarbe & \lstinline|\textcolor{Farbe}{Text}| \\
        Hoch- / Tiefstellung & \lstinline|\textsuperscript{Hochgestellter Text}| \\
        & \lstinline|\textsubscript{Tiefgestellter Text}| \\
        Zeilenumbruch & \lstinline|\\| oder \lstinline|\newline| \\
        \end{tabular}
    \centering
    
    
\end{figure}
Sollte nach einem Zeilenumbruch ein komischer Einzug entstehen kann man dem mit \lstinline|\noindent| entgehen.

\sectionwithsubtitle{Recht und Ordnung!}{Sections}
Sections sind die einzelen Kapitel des Dokuments, sie werden automatisch numerieriert.
Ein neues Kapitel erstellt man so:
\begin{lstlisting}
    \section{Name des Kapitels}
\end{lstlisting}
Will man ein Unterkapitel erstellen schreibt man ein sub davor, das kann man beliebig
oft machen:
\begin{lstlisting}
    \section{Kapitel}
        \subsection{Unterkapitel}
            \subsubsection{Unterunterkapitel}
        \subsection{Zweites Unterkapitel von Kapitel}
\end{lstlisting}
Wenn man eine Kapitel erstellen will, dass nicht im Inhaltsverzeichnis zu sehen sein soll und auch nicht
in der Nummerrierung beachten wird, kann man das mit einem sternchen nach dem keyword machen:
\begin{lstlisting}
    \subsection*{Geheim}
\end{lstlisting}
Das Inhaltsverzeichnis wird automatisch aktualisiert.

\sectionwithsubtitle{Eins nach dem Anderen.}{Tabellen, Listen}
\subsection{Listen}
Sehr gut und ausführlich \href{https://www.overleaf.com/learn/latex/Lists}{Overleaf Doku zu Listen (overleaf.com/learn/latex/Lists)}
\subsubsection{Bulletlist}
So macht man eine einfache Liste aus Bulltepoints:
\begin{lstlisting}
    \usepackage{enumitem}
    \setlist{nolistsep} %das reicht einmal im ganzen dokument und dient nur dazu abstand vor einer liste kleiner zu machen
    \begin{itemize}[noitemsep] %das [noitemsep] ist optional und dient nur dazu den abstand zwischen den Bulltepoints huebscher zu machen
        \item erster Punkt
        \item zweiter Punkt
        \item dritter Punkt
        \item ja so gehts weiter
    \end{itemize}
\end{lstlisting}
So sieht die dann aus:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item erster Punkt
    \item zweiter Punkt
    \item dritter Punkt
    \item ja so gehts weiter
\end{itemize}

\subsubsection{Nummerierte Listen}
\begin{tabular}{m{10cm} m{5cm}}
    Code: & Aussehen: \\
    \begin{lstlisting}
        \usepackage{enumitem}
        \setlist{nolistsep}
        \begin{enumerate}[noitemsep]
            \item huhu
            \item das ist
            \item eine nummerierte Liste
        \end{enumerate}
    \end{lstlisting} &
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item huhu
        \item das ist
        \item eine nummerierte Liste
    \end{enumerate}
\end{tabular}\\



\subsubsection{Listen in Listen}
\begin{tabular}{m{10cm} m{5cm}}
    Code: & Aussehen: \\
    \begin{lstlisting}
        \usepackage{enumitem}
        \setlist{nolistsep}
        \begin{enumerate}[noitemsep]
            \item huhu
            \item das ist
            \begin{itemize}
                \item ist eine 
                \item liste in der liste
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{lstlisting} &
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item huhu
        \item das ist
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item ist eine 
            \item liste in der liste
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{tabular}\\



\subsection{Tabellen}
\subsubsection{Grundgerüst einer Tabelle}

\begin{tabular}{m{10cm} m{5cm}}
    Code: & Aussehen: \\
    \begin{lstlisting}
    \begin{tabular}{l|c|r}
        links & mitte & rechts \\ 
        \hline
        1 & 2 & 3 \\
        4 & 5 & 6 \\
    \end{tabular}
    \end{lstlisting} &

    \begin{tabular}{l|c|r}
        links & mitte & rechts \\
        \hline
        1 & 2 & 3 \\
        4 & 5 & 6 \\
    \end{tabular}

\end{tabular}\\
\begin{tabular}{c | m{14cm} }
    Zeile & Erklärung \\
    \hline
    1 & in den zweiten Klammer werden die Spalten definiert, jede Spalten wir durch einen Buchstaben 
    representiert, l r c asdasdasdasdasdasdasd  \\
\end{tabular}



\sectionwithsubtitle{Was zum Anschauen!}{Abbildungen}
\sectionwithsubtitle{Rechnen.}{Mathematische Formeln}
\sectionwithsubtitle{Programmieren.}{Code Snippets}
\sectionwithsubtitle{Wunderschöner \LaTeX-Zauber}{Formatierungsbeispiele}


\end{document}